 第六屆北京端午文化節開幕儀式上，來自湖北、湖南、江蘇等地的代表，將所屬地區的河水注入延慶縣的媯河，該「注水儀式」已維持5年，是北京端午文化節的重頭戲，象徵中華文化同源同根、源遠流長。開幕儀式也為競賽龍舟一一點睛。 延慶縣人民政府指出，2010年延慶縣文化委員會到屈原故鄉湖北秭歸，進行端午文化交流活動，並在秭歸的母親河「九畹溪」一帶，探訪到屈原的動人故事。延慶文化委員會當時就將九畹溪水帶回延慶，注入延慶的母親河媯河，象徵兩地文化的交融與友誼的傳遞。 2011年，延慶和秭歸繼續深化端午文化交流關係，秭歸端午專案傳承人將九畹溪水帶到了延慶，注入媯河。在與延慶建立文化合作關係後，每年北京端午文化節，3省4地就會派代表將所屬地區的母親河水，包括湖北秭歸的九畹溪水、湖北黃石的磁湖水、湖南汨羅的汨羅江水、江蘇蘇州的胥江水注入媯河。